## Часть 1. Самоорганизация.

_Динамическая система, Энергия, Энтропия,_


### Физическая система

**[Физика](https://citaty.info/tema/fizika) подобна сексу: иногда даёт практические результаты, но занимаются ей не поэтому. Ричард Фейман.**

Физический объект является частью физического мира, и может сам в свою очередь состоять из составных частей.

--

**N.B.: **Хотя определение физического объекта или явления не было указано явно, но все же оно прозвучало. **Под физическим объектом, физическим явлением, физическим телом мы будем подразумевать такую часть объективного мира/Вселенной, которую можно рассмотреть и исследовать, как некое целое**.

**Физическая система это совокупность физических объектов и связей между ними, которую можно рассматривать и исследовать, как некое целое.**

--

Физические объекты изучаются различными научными дисциплинами и теориями, ключевой из которых является теоретическая и экспериментальная физика. Физический объект может состоять из нескольких физических объектов, представляя собой физическую систему. Физическая система состоит из объектов и связей между ними. Связи представляют собой различного рода взаимодействия.

Физический объект, который мы можем рассматривать как неделимый, мы назовем фундаментальной элементарной частицей. На сегодняшний день не знаем примеров, что приведенные ниже в таблице элементарные частицы являются составными. Неделимые (в смысле невозможности выделить из них составные части) физические объекты называются фундаментальными частицами. Из данных частиц состоят все объекты Вселенной. Эти частицы являются в прямом смысле этого слова основой материи. И именно их свойства и взаимодействия определяют все многообразие явлений, которые происходят во вселенной. Свойство материи  состоять цельных объектов приводит нас к понятию дискретности. На разных уровнях и шкалах мы наблюдаем атомарность

--

**N.B: **Атомизм и дискретизация это довольно ранние философские концепции.

Широко можно использовать идеи Демокрита и Дальтона, что Всякое вещество не является чем-то сплошным, а состоит из отдельных очень малых частиц — все вещества состоят из большого числа атомов (простых или сложных). \
Различие между веществами обусловлено различием между их частицами

--

Можно выделить два класса физических явлений некие объекты -  материю и взаимодействие этой материи. Физическое явление мы можем изучать только через непосредственное взаимодействие с ним. При взаимодействии частицы обмениваются различными характеристиками, например импульсом и энергией.

Каждый физический объект обладающий целостностью обладает энергией, информацией, временем существования и другими характеристиками, описывающие этот объект. Любые характеристики физического объекта мы получаем через непосредственное измерение, то есть через взаимодействие с ним.

Описывая физические явления, мы невольно соглашаемся с теми допущениями, которые были заложены в фундаменте модели описывающей эти физические явления. Тем самым мы описываем не само явление и ее элементы, ex etc (как есть), а наше знание и понимание  о Мире/Вселенной и ее составных частей в настоящий момент. И тут важно понимать, что каков фундамент мы не заложили в наши модели, эти модели верны, пока верны предсказания о тех  явлениях, которые они описывают. Поэтому любой закон, описываемый физической картиной мира - есть умозрительный закон, отражающий простой факт, что Вселенная познаваема и события, феномены в ней происходящие также познаваемы. А наше представление об этих феноменах соответствуют нашей возможности взаимодействовать с Вселенной и познавать её. Эксперимент это исследование окружающего мира исследовательскими приборами. Теория – построение модели мира.


### Континуум.

**Главное — это космос и его необъятность. Мне всегда нравилась его идея: пустота сверху, пустота снизу и ещё большая пустота между ними, а в ней я. Рей Бредбери. **

Физический объект всегда находиться в пространстве его окружающем. Тем самым мы можем ввести координаты этого пространства обозначающие по своей сути шкалы измерительных приборов.

Вселенная не является статичной, она динамически изменяется. Эта изменчивость Вселенной и ее составных частей, как раз и позволяет нам разделять ее на части и судить о ее состоянии. Протяженность вселенной и ее динамичность проявляется в таких ее свойствах, как пространство и время. Пространство это вместилище вещей, а время вместилище событий. С одной стороны это философские категории, отражающие просто свойства вселенной быть протяженной и динамичной. Но эти категории имеют измеримость и описываются строгими математическими моделями. Тем самым мы можем оперировать ими в рамках нашего понимания вселенной.

Мера пространства описывается метрами. А мера времени секундами.

Пространство и время тесно связанные величины и способны измеряться совместно

По своему определению физическая система (физический объект) погружена во вселенную и взаимодействует с иными ее частями. Она находиться в определенном месте пространства и времени. Что позволяет нам судить о местоположении и событийности физических явлений.

Кроме того в результате взаимодействия физических систем система может проявлять иные измеримые характеристики. Эти характеристики позволяют судить о структуре и/или состоянию физической системы. Большинство этих характеристик связаны с качественным поведением системы и отражают некоторую симметрию.

Мы уже указывали, что пространство является вместилищем вещей, а время событий. По изменению иных характеристик в пространстве и времени мы можем судить динамику физических явлений.

По современным физическим представлениям пространство и время связаны и образуют единое целое, часто описываемое пространство-времененным континуумом.  Это понятие отражает тесную связь пространства и времени.  Модель описывающую пространство-временной континуума называют геометрией пространства.

Однако пространство и время это не просто поле на котором разворачивается драматический театр физических явлений. Это непосредственные участники процесса.

Они порождают законы сохранения и по сути такие величины, как энергию и импульс. Математически это выражается в инвариантности действия при сдвиге времени и пространства. Этот фундаментальная связь симметрий и закона сохранения физической величине описывается теорема Неттер.

Итак инвариантность законов относительно пространственно-временного сдвига выражается законами сохранения.

Кроме того существует связь пространства времени с гравитацией.

Чтобы понять закон причинности для начала надо определить что такое событие. Событие это состояние физического объекта в некоторый момент времени. В более точном определении это точка в фазовом пространстве, которое само по себе можно трактовать как пространство событий.

Принцип (закон) причинности является одним из самых надежных и проверяемых законов вселенной. Этот принцип формулировался не только в рамках натуральной философии, но и в рамках религиозной мысли.

IMHO: Принцип причинности был выведен еще в древности. Одно из самых древних отражений это находит в индийской философии в принципе дхармы/кармы.

Принцип причинности гласит, что если два события разделены временным интервалом, то между ними возможно причино-следственная связь. То есть такая связь которая по исходному событию может говорить о конечном событии.

Системы в которых выполняются принцип причинности называется причинными или казуальными.


### Фазовое пространство


### Принцип неопределенности. Принцип наблюдателя.

В некоторых вариантах квантовой космологии понятие Вселенной тесно увязывается с существованием наблюдателя («принцип соучастия»). «Порождая на некотором ограниченном этапе своего существования наблюдателей-участников, не приобретает ли, в свою очередь, Вселенная посредством их наблюдений ту осязаемость, которую мы называем реальностью? Не есть ли это механизм существования?» (А.Дж.Уилер).

Смысл понятия Вселенной и в этом случае определяется теорией, основанной на различении потенциального и актуального существования Вселенной как целого в свете квантового принципа


### Частица

На микроуровне распространение вещества во вселенной происходит волновыми пакетами. Стационарный волновой пакет является частицей.

По сути определение частицы отражает факт ее существования в этой области.


### Движение.

Движение это изменение положения физического объекта во времени и пространстве.

Ключевой физической величиной описывающей поведение физической системы является действие. Действие это мера движения материи. Точного определение этой физической величины не существует. Однако известно описав действие можно полностью описать, как квантовое, так и классическое поведение физического объекта.

Функционал действия является поистине одним из краеугольных камней современной физики. Его Описание позволяет однознанчно задать динамику физической системы. Функционал действия имеет размерность момента импульса и постоянной планка.

Действие системы учитывает движение частицы в окружающем его пространстве, а также взаимодействие с другими частицами.

Наблюдаемые нами законы демонстрируют, что  движение физического объекта без  воздействия на него внешних сил (взаимодействий с другими физическими объектами) является равномерным и прямолинейным. Это есть суть принципа относительности. При появлении взаимодействия движение приобретает ускоренный характер.

Физический объект не может двигаться быстрее некоторой постоянной величины, называемой «скорость света». Это принципиальное ограничение заложенное в свойствам пространства-времени. Это ограничение звучит так: что скорость движения не может быть выше скорости света для частиц имеюих массу и ровна равна ей для частиц массу не имеющих.

Кроме прямолинейного движения в природе важным явлением являются вращение. Для описание вращений вводиться дополнительная величина, как момент импульса.

Импульс, Энергия и Момент импульса сохраняются при движении.


### теории

Сегодня ученые описывают Вселенную в терминах двух основных частных теорий — общей теории относительности и квантовой механики. Это величайшие достижения разума первой половины двадцатого столетия. Общая теория относительности описывает действие гравитации и крупномасштабную структуру Вселенной, то есть структуру на масштабах от нескольких километров до миллиона миллионов миллионов миллионов (единица с двадцатью четырьмя нулями) километров — размера наблюдаемой Вселенной[5]. Квантовая механика, напротив, имеет дело с предельно малыми масштабами, порядка миллионной доли от миллионной доли сантиметра (рис. 3). Увы, но известно, что эти две теории несовместимы друг с другом: вместе они не могут быть правильны. Одной из главных задач сегодняшней физики и главной темой этой книги является поиск новой теории — квантовой теории гравитации, которая включит в себя обе нынешние теории. Пока еще мы не располагаем такой теорией, и, быть может, нам предстоит еще долгий путь к ней, но нам уже известны многие из тех свойств, которыми она должна обладать. И мы покажем далее, что уже знаем солидное количество предсказаний, которые должна делать квантовая теория гравитации.

Рис. 3. Атомы и галактики.

В первой половине двадцатого века физики раздвинули пределы исследуемых явлений от привычного нам мира, подчиняющегося законам Ньютона, до микро— и макрокосма.

Если вы верите, что Вселенная не хаотична, а управляется определенными законами, то должна быть возможность в конечном счете свести все частные теории в одну полную объединенную теорию, которая опишет все во Вселенной. Но поиски общей теории заключают в себе фундаментальный парадокс. Принципы создания научных теорий, сформулированные выше, предполагают, что мы рациональные существа, которые вольны наблюдать Вселенную по своему разумению и делать логические выводы из того, что мы видим. В таком случае напрашивается предположение, что мы могли бы подбираться все ближе к законам, которые управляют нашей Вселенной. И если бы действительно существовала полная объединенная теория, она, возможно, предопределила бы наши собственные действия. А значит, и результаты наших поисков самой объединенной теории! И почему она должна предопределить, что мы сделаем правильные заключения из того, что видим? Не может ли оказаться, что с таким же успехом мы сделаем неправильные выводы? Или вообще никаких выводов?

Единственный ответ, который можно дать на эти вопросы, основан на принципе естественного отбора Дарвина. В любой популяции самовоспроизводящихся организмов неизбежны вариации в генетическом веществе и воспитании различных особей. Эти различия подразумевают, что некоторые индивидуумы способны вернее других судить об окружающем мире и действовать в соответствии со своими суждениями. Подобные индивидуумы с большей вероятностью выживут и дадут потомство, а стало быть, их поведение и образ мышления станет доминировать. Не подлежит сомнению, что в прошлом то, что мы называем интеллектом и научным мышлением, давало преимущества в борьбе за выживание. Не совсем ясно, однако, дают ли они подобное преимущество сегодня. Наши научные открытия способны уничтожить всех нас, и, даже если этого не произойдет, полная объединенная теория не увеличит наших шансов на выживание. Однако, если Вселенная развивалась по определенным законам, мы могли бы ожидать, что способность к мышлению, которой наделил нас естественный отбор, поможет нам также в поисках полной объединенной теории и не приведет нас в конечном счете к ложным заключениям.

Частные теории, которыми мы уже располагаем, достаточны для того, чтобы делать точные предсказания во всех ситуациях, за исключением самых экстремальных. Поэтому поиск окончательной теории Вселенной, похоже, трудно оправдать соображениями практической пользы. (Стоит отметить тем не менее, что подобный аргумент мог использоваться и против теории относительности и квантовой механики, а они дали нам ядерную энергию и микроэлектронную революцию!) Открытие полной объединенной теории может и не помочь выживанию человеческого рода. Оно может даже не отразиться на нашем образе жизни. Но с самого зарождения цивилизации люди отказывались считать явления лишенными взаимосвязей и необъяснимыми. Они жаждали постичь лежащий в основе всего миропорядок. Сегодня мы все еще стремимся узнать, откуда и каким образом появились мы в этом мире. Фундаментальная тяга человечества к знанию — достаточное основание для продолжения поисков. И мы не удовольствуемся меньшим, чем полное постижение Вселенной, в которой мы живем.


### Энергия

Энергия это по сути величина которая сохраняется при движении и взаимодействии. В диссипативных системах энергия может рассеиваться в пространство окружающее систему в виде излучения, частиц излучения, но при этом никуда не исчезать.

Закон сохранения энергии следует из однородности времени. Свойства вселенной позволяющее рассматривать изменение объекта в любой момент времени и смещать начало отсчета времени.

Энергия это величина описивающая состояние системы при сохранении свойства однородности времени.

В виде потенциальной энергии, это мера отражающая возможность объекта к взаимодействию и движению.

N.B: В силу тесной связи пространства и времени существует также тесная связь между энергией и импульсом физического объекта.


### Время существования.

**Человек, который осмеливается потратить впустую час времени, еще не осознал цену жизни. Чарльз Дарвин**

Физические объекты в природе можно поделить на стабильные и метастабильные. Первые не меняют своих свойств без внешних сил, вторые изменяют свои свойства без измения внешних сил. Для вторых явлений можно ввести понятие время жизни явления. Время жизни(существования) эта характеристика многих физических объектов.

N.B. самым сильным примером времени жизни у элементарных частиц является радиоктивный распад.


### Равновесие

Термодинамическое равновесие — состояние [системы](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0), при котором остаются неизменными во времени макроскопические величины этой системы ([температура](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D0%B5%D0%BC%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0), [давление](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5), [объём](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D0%B1%D1%8A%D1%91%D0%BC), [энтропия](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%AD%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%8F)) в условиях изолированности от окружающей среды. В общем, эти величины не являются постоянными, они лишь [флуктуируют](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A4%D0%BB%D1%83%D0%BA%D1%82%D1%83%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F) (колеблются) возле своих средних значений.

Теорема больцмана и теорема климантовича.

**Оптима́льность по Паре́то** — такое состояние некоторой системы, при котором значение каждого частного показателя, характеризующего систему, не может быть улучшено без ухудшения других.

Равновесие, равновесное состояние одно из ключевых понятий термодинамики.

Чтобы понять термин равновесие нам необходимо ввести понятие флуктуации и среднего.

Если мы проводим эксперимент то неизменно значения что мы получаем не равны точному значению вычисленному по формулам, но при этом к этому значению стремяться. На эксперимент действуют силы, которые в каждый момент времени могут корректировать значение. Этих сил великое множество и поэтому мы можем предсказывать значение эсперимента с некоторой погрешностью.

Возьмем многосоставную замкнутую систему число частиц в которой большое. Столкновение частиц это их взаимодействие. При взаимодействии частицы обмениваются импульсом и энергией. С течением времени измеряемые значения различных параметров этих частиц придут к равновесному распределению. Тем самым наступит равновесие.

Мерой

Равновесное состояние может быть только в многочастичной/многосоставной системе.

Ключевой характеристикой многосоставных систем  является энтропия.

Энтропия во вселенной возрастает.

Локально этот закон выражается в виде закона мерфи: неприятности случаются.

Ошибка, грех – однокоренные слова.

Шеноновская энтропия

Информация является энтропией.

1 бит это логарифм по основанию 2.

температура


### Норма Хаотичности


### Устойчивость


#### литература

_Myroslav Sparavalo._[ The Lyapunov Concept of Stability from the Standpoint of Poincare Approach: General Procedure of Utilization of Lyapunov Functions for Non-Linear Non-Autonomous Parametric Differential Inclusions](http://arxiv.org/abs/1403.5761) // arXiv:1403.5761 [cs]. — 2014-03-23.

_Myroslav K. Sparavalo._[ Lyapunov Functions in Nonlinear Unsteady Dynamics and Control: Poincaré's Approach from Metaphysical Theory to Down-to-Earth Practice](https://www.amazon.com/Lyapunov-Functions-Nonlinear-Unsteady-Dynamics/dp/0692694242). — 1 edition. — Myroslav K. Sparavalo, 2016-04-19. — 104 с. —[ ISBN 9780692694244](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BB%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%8F:%D0%98%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B8_%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3/9780692694244).


### Самоорганизация

**Я чувствую себя настолько солидарным со всем живущим, что для меня безразлично, где начинается и где кончается отдельное. Альберт Эйнштейн.**

**IMHO: **термин самоорганизация достаточно широк и расплывчит, однако мы точно можем видеть что вещество самоорганизуется в противовес хаосу.

«Самоорганизация — процесс упорядочения (пространственного, временного или пространственно-временного) в открытой системе, за счёт согласованного взаимодействия множества элементов её составляющих». Из синергетики

термины «самоорганизация» и «[самосборка](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%81%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BA%D0%B0)», вследствие необходимости описания явлений упорядочения в системах [высокомолекулярных соединений](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D1%8B%D1%81%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%83%D0%BB%D1%8F%D1%80%D0%BD%D1%8B%D0%B5_%D1%81%D0%BE%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F) при равновесных условиях, в частности образование [ДНК](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%9D%D0%9A).

Изучение вещества в [наносостоянии](https://ru.wikipedia.org/w/index.php?title=%D0%9D%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D1%81%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D0%B5&action=edit&redlink=1), образование сложной структуры в процессе [кристаллизации](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F) без внешнего воздействия также потребовало описания этих явлений как самоорганизации. Но, в отличие от синергетического подхода, эти явления происходят в условиях, близких к [термодинамическому равновесию](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5_%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%81%D0%B8%D0%B5).

Концепция эволюционного катализа, разработанная [А. П. Руденко](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A0%D1%83%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%BA%D0%BE,_%D0%90%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%80_%D0%9F%D1%80%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D1%84%D1%8C%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D1%87), является альтернативной концепцией самоорганизации для биологических систем. В отличие от когерентной самоорганизации в диссипативных системах с большим числом элементов (макросистем), рассматривается континуальная самоорганизация для индивидуальных (микро-) систем.

Сложная система — составной объект, части которого можно рассматривать как системы, закономерно объединенные в единое целое в соответствии с определенными принципами или связанные между собой заданными отношениями.

S-теорема климонтовича.

Эмердже́нтность или эмерге́нтность (от [англ.](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BD%D0%B3%D0%BB%D0%B8%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9_%D1%8F%D0%B7%D1%8B%D0%BA) emergent — возникающий, неожиданно появляющийся)[[1]](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%AD%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B4%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C#cite_note-1) в [теории систем](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F_%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC) — наличие у какой-либо системы особых свойств, не присущих её элементам, а также сумме элементов, не связанных особыми системообразующими связями; несводимость свойств системы к сумме свойств её компонентов; синоним — системный эффект.

Человек не просто физическое явление он является тем что обычно называют сложной, саморганизующейся или динамической системой.

Системы имеющие вариацию и при этом закон эволюции.

Сложные системы имеют вектор на развитие

Открытые динамически е системы.

S-теорема Климонтовича

Синергия. Ненулевая сумма


#### литература

http://www.avkokin.ru/mirovozzrenie/osmyslenie-mira/2011/02/24/2-5-3.html
